\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}
\begin{document}
 \chapter{Marco Teórico}
 \label{chap:marcoteorico}
 
\section{Textura}
No existe una definición precisa de textura, sin embargo todos los autores coinciden que es una propiedad importante de los objetos, además de la forma y color.\\
Algunos de las conceptos son : \\ 
Es un complejo patrón visual compuesto por entidades o subpatrones que tienen brillo, color, dirección , tamaño característicos  \cite{materka1998}. Asociamos la textura con nuestra percepción de rugosidad, direccionalidad, regularidad. \cite{markr1994}.\\
Son estructuras básicas espacialmente adyacentes, con dirección y ubicación gobernadas por ciertas reglas de generación.\cite{aptulefe2011}.\\

Algunas definiciones son releventes sólo cuando hay características que se repiten en una imagen, por ejemplo cuando en las imágenes de algas, fibras musculares, fibra de vidrio, por otra parte las características en una imagen de rayos- X o mamografía no se repiten. \\
(Rao 1990) Realizó un trabajo importante definiendo y clasificando cualitativamente las texturas según su distribución espacial:
\begin{itemize}
\item Fuertemente ordenado :texturas con  en localización repetitiva de algunos elementos primitivos de siguiendo un conjunto de reglas.
\item Débilmente ordenado :texturas que poseen una orientación local dominante, sin embargo puede variar a nivel global.
\item Desordenado :texturas carentes de cualquier repetitividad y orientación , generalmente se describen por su rugosidad.
\item Composicional :texturas que no pertenecen a las categorías anteriores y poseen una combicación de esas características.
\end{itemize}
  
\begin{figure}[!htb]\centering 

 \begin{subfigure}{0.3\textwidth}    
\includegraphics[scale=0.5]{../marcoteorico/img/rao_tip1.png}\caption{fuertemente ordenado}
\end{subfigure}

\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{../marcoteorico/img/rao_tip2.png}\caption{debilmente ordenado}	
\end{subfigure}

\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
 \includegraphics[scale=0.5]{../marcoteorico/img/rao_tip3.png}\caption{desordenado}		
 \end{subfigure}

\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
\includegraphics[scale=0.5]{../marcoteorico/img/rao_tip4.png}\caption{composicional}	
\end{subfigure}

\end{figure}


\textcolor{red}{----------------FALTAN AL MENOS DOS DEFINICIONES MAS\\-============================== }


Este trabajo se concentra en la estracción de caraterísticas o caraterización y clasificación.

Los principales tópicos del análisis de textura son \cite{materka1998}: \\ 
\begin{itemize}

\item Extracción de caraterísticas y clasificación: calcular una característica de una imagen digital que permita describir numéricamente sus propiedades de textura y asignarle una clase de textura \cite{aptulefe2011}
\item Segmentación :  dividir una imagen en regiones , cada región correspondiente a una textura perceptualmente homogénea.
\item Forma de textura: reconstruir la geometría de la superficie 3D a partir de información de textura. Dada una imagen de una superficie con textura, la estimación de la forma de la superficie observada a partir de la distorsión de la textura creada por el proceso de formación de imágenes.
\end{itemize}

\subsection{Análisis}
Los enfoques para el análisis de textura pueden clasificarse en \cite{zhang2002brief} \cite{materka1998}:
\begin{itemize}

\item Estructural: considera a la textura como una estructura compuesta de componentes primitivos y trata de describir las reglas que rigen su disposición espacial \cite{aptulefe2011}

\item Estadístico : la textura es considerada como una colección de estadísticas de propiedades seleccionadas 
Las estadísticas se clasifican en estadísticas de primer orden , segundo orden y orden superior.

%-----------------COPIA TEXTUAL DE \cite{urlmetestadis}.
% .................................
% ..................................
% .................................
% ..................................

\textcolor{orange}{falta completar o remover , información de esta sección , conveniente empezar a describir cada enfoque de manera detallada ?}

Las estadísticas de orden inferior( primer y segundo orden ) se consideran aquellas que sólo analizan un pixel y su vecino más inmediato \cite{urlmetestadis}.

Estas estadísticas, se basan en un vector denominado Vector de densidad de probabilidad $P_f(z)$  que se obtiene a partir de la  imagen original y que se define como:
\begin{itemize}
\item Indica cuánto se repite cada nivel de gris.
\item Si la imagen $f$ contiene $k$ niveles de grises $P_f(z)$ será un vector con $k$ componentes, una por cada nivel de gris.
\end{itemize}

Ejemplo: \\

La imagen $f$ 
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline 
1 & 15 & 0 & 2 \\ 
\hline 
0 & 0 & 5 & 6 \\ 
\hline 
5 & 3 & 0 & 7 \\ 
\hline 
0 & 7 & 8 & 9 \\ 
\hline 
\end{tabular} \\

Su vector de densidad de probalidad sería para $k=16$.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 \\ 
\hline 
5 & 1 & 1 & 1 & 0 & 2 & 1 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\ 
\hline 
\end{tabular} 

A partir de este vector se pueden calcular las estadísticas : media , varianza, desviación típica.\\

Las estadísticas de segundo orden se basan en un dezplazamiento relativo utilizando una matriz cuadrada de orden $k$ llamada matriz de distribución espacial.\\

Las estadísticas de orden inferior no contienen suficiente información para caracterizar caracterizar ciertos tipos de texturas irregulares.\\



% FIN DE LA COPIA.................
% ................................
% ................................
% ................................


\item Basado en modelos: una imagen de textura es modelada como una un modelo de probabilidad o combinación lineal de  funciones básicas, los cocientes de esos modelos son usados para caracterizar la textura de la imagen,  . 

\end{itemize}


\section{Descripción de textura y clasificación}

\subsection{Descriptores de textura}

Dado un número de texturas el primer paso consiste en la extracción de características.

% --- angulo y serra y su definicion de vector de caracteristicas
Con el fin de clasificar las texturas es necesario comparar dos imágenes de textura para comprar su semejanza 
Siendo $X$ una imagen y $x$ un vector de caraterísticas d-dimensional de atributos de $X$ donde $f$ representa el mapeo del espacion de la imagen a un vector de características \cite{angulo2002morphological}:
% --- formula general de mapeo  
\begin{equation}
f: X \rightarrow x = ( x_1, x_2 ..x_d) 
\end{equation}
Donde $d$ es el número de caraterísticas usados para representar la imagen y las características pueden tener diferentes dimensiones.
Un esquema eficiente de comparación depende de la estructura (escalar, histogramas, grafos )  y la información discriminatoria contenida en las características extraídas.



% --- parte obtenida de aptoula ,la mayoria cita a palm sobre esta clasificación
Según Palm (2004), las técnicas de análisis de textura pueden ser clasificadas en las siguientes categorías :\\
\begin{itemize}

\item Enfoque paralelo : el color y la información de intensidad son procesados independientemente. Por ejemplo un histograma de color es calculado independientemente de la curva granulométrica y luego ambos son usados en conjunto.

\item Enfoque secuencial : la información de color es trasformada es escalar y esta imagen auxiliar es procesada con técnicas que trabajan con intensidades.

\item Enfoque integral : este enfoque se divide en estrategias multicanal de un sólo canal.
En la estrategia de un sólo canal , cada canal de color es procesada independientemente por medio de operadores de escala de grises. En la estrategia multicanal dos o más canales son manejados simultáneamente. Los enfoques morfológicos normalmente se encuentran en esta categoría.

\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering 
\includegraphics[scale=0.55]{../marcoteorico/img/enfoques_.pdf}	
	\label{clasifextr }
\end{figure}

\section{Aplicaciones}
\subsection{Imágenes Biomédicas }



\subsection{Segmentación de textura}

The mean-shift algorithm with color
and spatial information in color image segmentation is in
general successful, however, in some cases, the color and
spatial information are not sufficient for superior segmenta-
tion. The proposed method addresses this problem and em-
ploys texture as an additional feature. The method uses
wavelet frames that provide translation invariant texture
analysis. The method integrates additional texture feature to
the color and spatial space of standard mean shift segmenta-
tion algorithm. The new algorithm with high dimensional
extended feature space provides better results than standard
mean shift segmentation algorithm as shown in experimental
results
\begin{figure}[!htb]
	\centering 
\includegraphics[scale=0.8]{../marcoteorico/img/apli_segment1.png}
\\	
\includegraphics[scale=0.8]{../marcoteorico/img/apli_segment2.png}	

\includegraphics[scale=0.8]{../marcoteorico/img/apli_segment3.png}	

	\label{apli_cibr1}
	\caption{Segmentación utilizando texturas, imagen donde la segmentacion por color sería deficiente }
\end{figure}



\subsection{Recuperación de imágenes basada en el contenido }

\cite{vertan2014}
Content-based image retrieval (CBIR) 
En las dos última décadas se ha convertido en una línea de investigación muy popular, apoyando aplicaciones de la vida real como librerías digitales, video bajo demanda y administración de bases de datos específicas de imágenes.
La clasificación y recuperación de imágenes están relacionados fuertemente por requerir una descripción una descripción imagen relevante para un alto nivel de interpretación.\\

El descriptor es usado para buscar en una base de datos para las imágenes que son similares a la imagen dada.
\\La descripción de la imagen involucra la extracción de características relevantes de la imágenes de la base de datos de tal manera que una distancia entre los vectores de características corresponde a la distancia visual o similitud visual entre las  imágenes.


\begin{figure}[!htb]

	\centering 
\includegraphics[scale=0.40]{../marcoteorico/img/cibr1.png}	
	\label{apli_cibr1}
	\caption{Demo Online CIBR, Universidad Estatal de Washington}
\end{figure}


%----------------
	


\section{Diagramas pendientes}
-series morfologicas y operador de volumen
-operación híbrida de autoula
-

\section{ Reducción de dimensión }
asdas
\section{ Clasificadores }

%\subfile{../marcoteorico/t1}


\ifcsdef{mainfile}{}{\bibliography{../referencias/primary.bib}}



\end{document}
